[{"question":"什么是持续型灯具与非持续型灯具？二者的区别是什么？","answer":"解答：持续型消防应急灯具是指正常工作状态下光源处于节电点亮模式，在火灾或其它紧急状态下控制光源转入应急点亮模式的消防应急灯具。非持续型消防应急灯具是指正常工作状态下光源处于熄灭模式，在火灾或其它紧急状态下控制光源转入应急点亮模式的消防应急灯具。"},{"question":"高层住宅的封闭楼梯间可以使用平时兼应急（正常）照明的A型灯具吗？","answer":"解答：住宅建筑的楼梯间和疏散走道平时人员通行的频率较低，在人员通行时可以采用声音、红外方式感应点亮上述部位设置的照明灯具为人员通行提供相应的照度条件。基于资源共享、有效降低工程投入的因素考虑，《技术标准》3. 1. 6条明确规定住宅建筑中，当采用自带电源型灯具时可兼用日常照明。住宅建筑正常照明所需的照度指标和火灾等紧急情况下人员安全疏散所需的最低照度指标要求是不同的：GB 50034 - 2013《建筑照明设计标准》5. 2. 1条规定住宅建筑走道、楼梯间的正常照明照度不应低于50 lx；《技术标准》3. 2. 5条规定住宅建筑楼梯间的最低水平照度不应低于5 lx。由此可见，消防应急照明灯具兼用日常照明时，需提高其光通量指标，其额定功率指标也应相应提高5 ~ 10倍，这样直接影响配电回路带载灯具的数量指标。"},{"question":"车库是否属于开敞空间？是否需要使用大型、特大型指示灯？","answer":"解答：车库不属于《技术标准》中开敞空间场所范畴，在车库场所应根据灯具的设置高度选择适宜规格的灯具，一般车库场所宜选择中型或小型标志灯具。人员疏散通道，方向标志灯应设置在通道两侧的墙面、柱面上，且灯具的设置高度不应大于1m。车行通道是火灾时车辆疏散的通道，因此建议设置疏散指示标志，考虑到驾驶人员的视角因素，车行通道上设置的方向标志灯应设置在车行通道上方，灯具宜采用吊装方式安装，标志面宜与车行方向垂直，设置高度不能低于车行通道最大限高。"},{"question":"面积较大的设备房内是否根据设备摆放设置疏散指示标志灯？","answer":"解答：消防应急照明和疏散指示系统的主要消防功能就是为人员的安全疏散和消防救援提供最基本的照度条件和正确的疏散引导信息，在设备用房内是否需要设置疏散指示标志灯，要依据由大型设备摆放形成的疏散通道的结构形式确定，如果设备的摆放位置不影响人员对疏散出口标志灯的识别，可不设置方向标志灯；如果影响人员对疏散出口标志灯的识别，应在相应位置（疏散通道的转角处、交叉处、超过灯具设置半径的疏散通道）增设方向标志灯。"},{"question":"高层 \/ 多层办公楼，其分隔的各个办公室内是否需要设置疏散照明和疏散指示？","answer":"解答：《技术标准》3. 2. 5条明确规定建筑面积超过400 m2的办公大厅的疏散通道应设置消防应急照明，该类场所的疏散门上方应设置出口标志灯，同时需要根据办公大厅的面积及人员对出口标志灯的识别情况，在相应位置增设方向标志灯。"},{"question":"仅作为检修而上人的吊顶内，是否要做疏散照明或备用照明？","answer":"解答：上述场所不属于与人员安全疏散和消防救援相关的场所，无需设置疏散照明和备用照明。"},{"question":"消防双切箱能否跨越防火分区为集中电源供电？","answer":"解答：消防电源末端切换箱的输出回路属于消防配电支线，不宜跨越防火分区为消防设备配电。"},{"question":"地铁地下车站站厅、站台、出入口等公共区域的疏散照明能否采用持续型灯具兼作值班照明和正常照明灯？","answer":"解答：①《技术标准》基于节能环保的因素考虑，规定照明灯具可以采用持续型灯具，地铁地下车站站厅、站台、出入口等公共区域有特殊功能需求时，可以采用持续型照明灯具。"},{"question":"GB 50157 - 2013《地铁设计规范》规定应急照明（备用照明和疏散照明）为一级负荷中特别重要负荷，这些区域备用照明采用了双电源加EPS配电方式，电源非常可靠，且事故时备用照明强制点亮。地铁车控室（即民建的消防控制室）、配电室、消防水泵等是否有必要设置疏散照明？","answer":"解答：①《技术标准》规定消防控制室、配电室等在火灾时仍需工作、值守的场所应同时设置备用照明和疏散照明，备用照明可采用正常照明灯具，由正常照明和消防电源专用回路互投后供电。"},{"question":"A型集中电源输出8个回路，每个回路额定输出电流6 A，集中电源总容量受限，地铁内照度不够，该如何解决？","answer":"解答：① 目前，很多厂家生产的消防应急照明灯具的光效均有很大程度的提高，可达150 ~ 160 lm \/ W，实际工程中选取光效较高的照明灯具，完全可以满足地铁场所疏散照度的要求。"},{"question":"地铁隧道区间内宜采用何种灯具？采用集中电源型灯具时，集中电源宜设置在何处？","answer":"解答：① 隧道区间宜采用集中电源型灯具。"},{"question":"应急照明配电箱放置位置有无特别规定？工业厂房内一般无电气小间。","answer":"解答：疏散单元火灾发生时，为有效防止火灾产生的高温、火焰等因素影响应急照明配电箱的正常工作，《技术标准》中规定应急照明配电箱宜设置在值班室、设备机房、配电间或电气竖井等有一定防火分隔的场所、部位内。当受建筑结构、装修、配电回路设置等因素的影响，应急照明配电箱无法设置在具有一定防火隔离措施的场所或部位时，应急照明配电箱可以设置在疏散单元内，但应与周边可燃物保持一定的安全距离。"},{"question":"电气竖井、排烟机房、电梯机房内是否做备用照明？","answer":"解答：《技术标准》中规定的备用照明特指消防备用照明，《技术标准》中明确规定火灾等紧急情况下，仍需工作、值守的场所中应设置备用照明。电气竖井不属于仍需工作值守的场所，不需要设置备用照明；排烟机房、电梯机房需根据特定机房的规模和管理模式等因素确定该类场所在火灾等紧急情况下是否需要有人继续工作、值守，如需有人继续工作、值守应同时设置备用照明和消防应急照明。"},{"question":"设置备用照明场所灯具是否还需考虑蓄电池供电？还是备用照明（功能用房内）选带蓄电池的灯具？","answer":"解答：《技术标准》明确规定备用照明可采用正常照明灯具，并采用正常照明电源和消防电源互投后为灯具供电，无需再采用蓄电池电源供电。但是设置备用照明的场所中需同时设置消防应急照明灯具，这些消防应急照明灯具需同时采用主电源和蓄电池电源供电，供电要求需符合《技术标准》的相关规定。"},{"question":"无人值班的设备房需设疏散照明（B类灯具）？","answer":"解答：与人员安全疏散和消防救援无关的场所无需设置疏散照明。"},{"question":"住宅、防烟楼梯间是否单独设置应急照明配电箱或是单独配电回路即可？","answer":"解答：《技术标准》明确规定防烟楼梯间应设置独立的应急照明配电箱。"},{"question":"条第6点“室内高度大于4.5m场所应选择特大或大型灯具”，请问这个高度是指室内吊顶后净高还是指灯具安装高度？如果是室内净高，是否意味着剧院内部疏散门上方的安全出口灯都是特大型？","answer":"答：室内高度指室内吊顶后净高；但此条要求选择大型或特大型灯具特指高位的吊挂式指示灯具，对于疏散门上的安全出口指示灯以及1m 以下墙面、柱上安装的方向指示灯不受这个限制。"},{"question":"，“室内步行街两侧的商铺要求照度不低于3lx”。此处商铺有没有面积要求？几个平米的商铺也需要装设应急照明吗？和《建规》10.3.1条是否有冲突？","answer":"答：根据消防设置的原理来说要求安装，将来建规也在修编，会与之匹配。"},{"question":"3、同上，“宾馆、酒店客房要求照度不低于1lx”，如何保证？在客房正中安装应急灯装饰效果很难保证。","answer":"答：指客房的门厅处，不是房间。"},{"question":"4、参考指南P109页3.5.2.2.2条指出“疏散标志灯的箭头方向可以根据实际需要更改为上、下、左、右、左上、右下等指向”。请问是否可在车库等场所的疏散路线上吊挂方向指示标志灯，采取箭头向上代表往前的意思，而不在疏散路线的两侧壁装指示灯？","answer":"答：可以，并且建议这么做。"},{"question":"条要求“配电室、消控室……等场所和相关疏散通道应单独设置配电回路”，此处配电室如何理解？每个防火分区设置的配电小间（无人值守）、楼层电气管井算不算？","answer":"答：指有人值守的场所，无人值守的不算。"},{"question":"条要求“避难走道设置单独配电回路”，如果避难走道单独划分了防火分区的前提下也可以仅设置单独回路而不单独设置集中电源吗？","answer":"答：可以。"},{"question":"条要求“封闭楼梯间、防烟楼梯间应单独设置配电回路”，那同一个楼梯间的地上部分、地下部分要分开设置回路吗？一般来说建筑专业会在地上、地下分界处设置防火门隔断。如果楼梯间的地上、地下部分分别单独设置回路，很可能地下部分一个回路上只有2-3盏灯。","answer":"答：楼梯间的地上地下部分可以同一个回路，但安全出口得有明显标识。"},{"question":"条要求“防烟楼梯间应设置独立的应急照明配电箱……”，是否意味着如果采用集中电源型系统，防烟楼梯间只要满足独立配电回路就可以，不用设置独立的集中电源？","answer":"答：是的，这条仅针对灯具自带蓄电池的非集中电源系统。"},{"question":"9、疏散照明灯、疏散指示灯必须要分开配电回路吗？","answer":"答：不要求，但灯具很多时最好分开设置。"},{"question":"条第3款“分散设置的集中电源应由所在防火分区……的消防电源配电箱供电”，此处消防配电箱是否可采用消防风机或水泵的配电箱？如果集中电源和消防配电箱不在同一处，比如集中电源在管井内，消防风机配电箱在风机房内，可否由风机房内的双电源箱引一条耐火线回路给管井内的集中电源供电？","answer":"答：可以取自本防火分区内的任何消防电源箱，且消防电源前端是否有双切也不强调，但消防配电箱优先就近选择。"},{"question":"条，“集中电源输出回路的电压等级应一致”，是否意味着同一个空间内如果既有A型灯具又有B型灯具，需要设置两台集中电源？而两台集中电源如果都放在管井内，其总容量不能大于1kW？如果是应急照明配电箱呢，能否同时配接A型和B型灯具？","answer":"答：A、B型灯具必须分开设置集中电源或应急照明配电箱。管井内的设备要求是指单台设备容量不大于1kW，不是指总容量。"},{"question":"条第2点，人员密集场所的定义是什么？场所的定义是什么？是否一个建筑内既存在人员密集场所，也存在人员不密集的场所？如何定义区分？","answer":"答：目前是可以在一个建筑内定义局部区域为人员密集场所，其它区域不是的；将来不知道。"},{"question":"13、消防报警系统，多栋建筑的园区，有部分单体没有设置火灾自动报警系统，这种情况下，消火栓按钮起泵是采用拉起泵线到水泵电控柜，还是采用报警总线接入？","answer":"答：两种方式都可以，建议用总线，方便简单。"}]